\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie franaise (french marche aussi)
\usepackage[utf8]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, color}

\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-10mm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\noindent
M1 de Mécanique-\'Energétique \hfill 24 juin 2019 

\begin{center}
{\bf Examen d'Ondes et Turbulence} \\
{\it \small Durée 3 heures. Barême indicatif : I : 6 points, II : 7 points, III : 7 points. \\ %Présentation : 2 points.
Document autorisé : une feuille manuscrite recto-verso.} \\ 
\medskip
{\it \small On veillera à R\'EDIGER la copie en expliquant les calculs.}
\end{center}

%\medskip
%=======================================================================
%\section{Questions de cours}
{\bf I. Questions de cours}

\begin{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------
\item Soit une corde de longueur $L$ soumise à une tension $T$. Déterminer, schéma à l'appui, la force transverse s'exerçant sur un élément de longueur $\delta x$ déplacé de $Y(x,t)$ dans la direction transverse, l'angle de la corde, petit, variant de $\alpha$ à $\alpha + \delta \alpha$ de part et d'autre de l'élément. 

%-----------------------------------------------------------------------
\item Déduire de l'analyse ci-dessus l'équation de d'Alembert des cordes vibrantes.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item  Acoustique : comment est définie la vitesse du son ? Quelle est l'expression de cette vitesse pour un gaz parfait ? Quel est l'ordre de grandeur de la vitesse du son dans un liquide ? 

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Comment est définie l'impédance acoustique d'un tube ? 

%-----------------------------------------------------------------------
\item Soit une onde acoustique se propageant dans un tube de section $A_1$, débouchant dans une tube de section $A_2$. Quelles sont les conditions de continuité à la traversée de la jonction ?

%-----------------------------------------------------------------------
%\item  L'étude des ondes acoustiques engendrées par une source ponctuelle (monopôle) fait apparaître un ``champ proche'' et un ``champ lointain''. Expliquer. % 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item  Donner la définition générale d'une onde dispersive.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Ondes à la surface d'un liquide : quelle est l'équation à satisfaire à l'intérieur du fluide ? Quelles sont les conditions à satisfaire à la surface ? 

%-----------------------------------------------------------------------
\item On donne la relation de dispersion $\omega^2 = gk + \gamma k^3/\rho$, avec les notations habituelles. \`A quelle situation physique correspond cette relation ? Exprimer la célérité des ondes en prenant comme échelles la longueur capillaire $\ell_c$, que l'on définira, et le temps capillaire $\tau_c = (\ell_c/g)^{1/2}$. 

%-----------------------------------------------------------------------
\item Représenter graphiquement la célérité des ondes ci-dessus en fonction du nombre d'onde, en précisant le(s) point(s) remarquable(s) ainsi que les comportements asymptotiques pour $k\ell_c \ll 1$ et $k\ell_c \gg 1$.

%-----------------------------------------------------------------------
\item Il existe, pour les ondes de gravité à la surface de l'eau, une situation où ces ondes ne sont pas dispersives. Expliquer.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Soit une onde de gravité de longueur d'onde $\lambda = 10$ m, dont la vitesse orbitale à la surface est $u=0,\!1$ m/s. Quelle est cette vitesse à un mètre sous la surface ?

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Soit un bateau de longueur $L$ avançant à la vitesse $V$ sur un plan d'eau de profondeur $H$ petite devant $L$. Montrer qu'il existe une vitesse $V$ au-delà de laquelle les ondes sont confinées dans le sillage du bateau. Dessiner l'allure de ce sillage et donner ses caractéristiques géométriques.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Donner la définition de la vitesse de groupe et en donner trois significations physiques. % 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item \'Etablir l'expression de la vitesse de groupe pour la relation de dispersion $\omega^2 = gk + \gamma k^3/\rho$, et préciser son comportement asymptotique pour $k\ell_c \ll 1$ et pour $k\ell_c \gg 1$.

%-----------------------------------------------------------------------
% \item Ondes élastiques : définir les deux types d'ondes dans un solide élastique, en précisant les propriétés des champs de vitesse associés. % 2018

%-----------------------------------------------------------------------
\item Qu'appelle-t-on ondes de Rayleigh ? Quelles conditions ces ondes satisfont-elles à la surface d'un solide ?

%-----------------------------------------------------------------------
\item Définir et discuter la notion de diffusivité turbulente.

%-----------------------------------------------------------------------
\item Définir le coefficient de corrélation des vitesses entre deux points d'un écoulement turbulent. Représenter l'allure typique de ce coefficient en fonction de la distance des deux points. Comment peut-on définir, à partir de là, une longueur de corrélation ?  

%-----------------------------------------------------------------------
\item Définir et expliquer la ``crise de traînée'' d'une sphère dans un écoulement turbulent.

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Turbulence. On considère la turbulence générée par une grille oscillant au fond d'une cuve remplie d'eau. L'amplitude des oscillations est $a=2$ cm et la période $T = 1$ s. Quel est l'ordre de grandeur de la taille et de la vitesse des tourbillons générés ? Quel est l'ordre de grandeur de la diffusivité turbulente ? Quel est le temps nécessaire à la diffusion des tourbillons à la distance d'un mètre au-dessus de la grille ? % 2017, 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Quel mécanisme limite la hauteur au-dessus de la grille à laquelle la turbulence se fait sentir ? Quelle est, juste en-dessous de cette hauteur, la taille des tourbillons ? % 2017, 2018

%-----------------------------------------------------------------------
%\item Soit une couche limite turbulente au-dessus d'une paroi plane. \'Etablir l'expression du profil de la vitesse moyenne $U(y)$ où $y$ est la distance à la plaque, en précisant la signification physique des hypothèses. Dessiner ce profil. % 2017, 2018

\end{enumerate} % fin des questions

\medskip
%=======================================================================
{\bf II. Ondes : transmission du son à travers une paroi rigide}


\noindent

On étudie la propagation d'ondes acoustiques entre deux milieux occupés par un même fluide (air, considéré comme un gaz parfait de masse volumique $\rho$, température moyenne $T$ et indice adiabatique $\gamma$),  à travers une surface rigide (par exemple un mur ou une vitre). La surface rigide est supposée d'épaisseur nulle (plus exactement d'épaisseur négligeable par rapport aux longueurs d'onde acoustiques) Sa position instantanée est notée $X(t)$ et oscille autour d'une position moyenne $<X(t)> = 0$.  


\begin{enumerate}
\item Montrez, a partir des principes premiers de la mécanique des fluides et en justifiant toutes les hypothèses, que la perturbation de pression obéit à l'équation des ondes :
\begin{equation}
\frac{\partial^2 p'}{\partial t^2} = c^2 \frac{\partial^2 p'}{\partial x^2}.
\end{equation}
Vous donnerez au passage la définition de $c$ en fonction des propriétés du gaz.

\item On suppose que le milieu amont est occupé par une onde incidente d'amplitude $A$ (générée par une source acoustique lointaine de pulsation $\omega$)  et une onde réfléchie d'amplitude $B$, tandis que le milieu aval est occupé par une onde transmise d'amplitude $C$ :


\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{ \begin{array}{ll} 
Re ( A e^{i k x - i \omega t} + B e^{- i k x - i \omega t} )  & \quad \mbox{ pour }  x<X(t), \\
Re ( C e^{i k x - i \omega t} ) & \quad \mbox{ pour }  x>X(t).
\end{array}
\right.
\label{eq:ABC}
\end{equation}



Justifiez la forme de l'expression précédente, et donnez (en la démontrant) la relation entre $k$, $\omega$ et $c$.

\item Donnez (en la démontrant à partir des principes premiers de la mécanique des fluides) la définition de la perturbation de vitesse  $u'(x,t)$ correspondant à cette situation.

\item A l'aide des principes de la dynamique appliqué à la paroi rigide et de considérations cinématiques, démontrez les trois relations suivantes :

$$ 
\mu \frac{ \partial^2  X}{\partial t^2}   =  \left[ p'(0^-,t) - p'(0^+,t) \right] 
$$
$$
\frac{ d X }{ dt}   =  u'(0-,t)  = u'(0^+,t) 
$$
(Vous justifierez les approximations faites en précisant les éventuelles hypothèses de simplification.)

\item Après avoir justifié qu'il est légitime de chercher le déplacement de la paroi sous la forme $X(t) = Re(D e^{-i \omega t})$, écrire un système de 3 équations pour les  3 inconnues $(B,C,D$).

\item En déduire $B/A$, $C/A$ et $D/A$.

\item Donnez la définition du {\em coefficient de transmission en intensité acoustique}  $T$. 

\item Montrez que celui-ci est donné par l'expression suivante :

$$
T = \frac{1}{1+\omega^2 / \omega_0^2 }%\mu^2/(2\rho c)^2} %\approx \frac{4(\rho c)^2}{\omega^2 \mu^2}
$$

Où $\omega_0$ est une {\em fréquence de coupure} dont vous donnerez la définition en en fonction de $\mu, \rho$ et $c$.
 


\item Application numérique : Que vaut le facteur d’atténuation pour une fréquence  $f = 100\ Hz$, pour un mur de béton d’épaisseur $10\ cm$ et de masse volumique $2600 kg/ m^{3}$ ? 

(on prendra $\rho = 1.225 kg/ m^{3}$  et $c= 340 m/s$ pour les propriétés de l'air et estimera la masse surfacique $\mu$ équivalente du mur)

\item Même question pour une vitre d'épaisseur $6mm$ et de masse volumique $2500kg / m ^3$.

\end{enumerate}

%=======================================================================
{\bf III. Turbulence}


\end{document} 